\documentclass{article}

\input{../definitions.tex}

\numberwithin{equation}{section}

\usepackage[numbers]{natbib}

\usepackage{fullpage}

\author{Alexey Beshenov (cadadr@gmail.com)}
\title{Ejercicios sobre categorías}
\date{Universidad de El Salvador. Ciclo impar 2018}

\usepackage{multicol}

\setlength{\columnseprule}{0.4pt}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{ejerc}{Ejercicio}

\newif\ifsolutions
% \solutionstrue
\solutionsfalse

\usepackage{multirow}

\begin{document}

{\normalfont\sffamily\bfseries \maketitle}

\input{ejercicios.tex}

\subsection*{Equivalencias de categorías}

\begin{ejerc}
Demuestre que si $F\colon \vcateg{C}\to \vcateg{D}$ es una equivalencia de categorías, entonces $F$ envía un objeto terminal (resp. inicial) de $\vcateg{C}$ en un objeto terminal (resp. inicial) de $\vcateg{D}$.

Supongamos que existe una equivalencia de categorías $F\colon \categ{Set}\to \categ{Set}^\mathrm{op}$. Note que en este caso para cada conjunto $X$ tendríamos
$$X \isom \Hom_\categ{Set} (\{ \ast \},X) \isom \Hom_\categ{Set} (F (X), \emptyset).$$
Concluya que las categorías $\categ{Set}$ y $\categ{Set}^\mathrm{op}$ no son equivalentes.
\end{ejerc}

\iffalse
\pagebreak

\section*{Preguntas teóricas}

\begin{enumerate}
\item Defina qué es una categoría y dé algunos ejemplos.

\item Defina qué es un isomorfismo, epimorfismo, monomorfismo y dé algunos ejemplos.

\item Defina qué es un funtor y dé algunos ejemplos.

\item Defina qué es la categoría opuesta a una categoría.

\item Defina qué es una transformación natural y dé algunos ejemplos.

\item Formule el lema de Yoneda y describa las aplicaciones mutualmente inversas involucradas.

\item Defina qué es una adjunción entre funtores y dé algunos ejemplos.

\item Formule el criterio de funtor adjunto en términos de representabilidad.

\item Defina qué es la unidad y counidad de una adjunción y dé algunos ejemplos.

\item Defina qué es un objeto terminal e inicial y dé algunos ejemplos.

\item Defina qué es un producto y coproducto y dé algunos ejemplos.

\item Demuestre que todo funtor adjunto por la izquierda preserva coproductos y todo funtor adjunto por la derecha preserva productos. Dé algunos ejemplos.

\item Defina qué es un producto y coproducto fibrado y dé algunos ejemplos.

\item Defina qué es un ecualizador y coecualizador y dé algunos ejemplos.

\item Defina qué es un límite y colímite y dé algunos ejemplos.

\item Defina qué es una equivalencia de categorías y dé algunos ejemplos.

\item Demuestre que un funtor es una equivalencia si y solamente si es fielmente pleno y esencialmente sobreyectivo.
\end{enumerate}

En cada pregunta ``algunos ejemplos'' significa ``al menos tres ejemplos interesantes''.
\fi

\end{document}
