\documentclass{article}

\def\exercisespersection{}
\input{../../definitions.tex}

\usepackage{fullpage}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\mybanner{Álgebra I. Preguntas sobre el curso}{Universidad de El Salvador,
  ciclo impar de 2019}

El examen de suficiencia consistirá en preguntas prácticas. Los temas relevantes
son los siguientes.

\section*{Anillos}

\begin{itemize}
\item Anillos y homomorfismos entre ellos.

\item La característica de un anillo.

\item Anillos $\ZZ [\sqrt{n}]$ y sus elementos invertibles.

\item Polinomios ciclotómicos.

\item Elementos primos e irreducibles en un dominio.

\item El ejemplo de primos en $\ZZ [i]$.

\item Ideales en anillos conmutativos.

\item Dominios de ideales principales (ejemplos y no-ejemplos que vimos).

\item Anillos cociente, en particular $k [X]/(f)$.

\item El teorema chino del resto para anillos (ejemplos de su uso).

\item Polinomios irreducibles.

\item El contenido y el lema de Gauss.

\item Criterios de irreducibilidad.
\end{itemize}


\section*{Grupos}

\begin{itemize}
\item Grupos y homomorfismos entre ellos.

\item Ejemplos básicos: $\ZZ/n\ZZ$, $S_n$, $D_n$, $\GL_n (k)$, $\SL_n (k)$, $Q_8$, etc.

\item El centro de un grupo.

\item El orden de un elemento y su cálculo (en particular el caso de $S_n$).

\item Generadores. Ejemplos de grupos que son o no son finitamente generados.

\item Generadores y subgrupos de grupos cíclicos.

\item El signo de una permutación y su cálculo. El grupo alternante $A_n$.

\item Los grupos finitos $\GL_n (\FF_q)$ y $\SL_n (\FF_q)$ y su orden.

\item Subgrupos normales y grupos cociente.

\item Subgrupos normales en $S_n$ y $A_n$.
\end{itemize}

\end{document}
