\documentclass{article}

\input{../../definitions.tex}
\usepackage{diagbox}

\usepackage[numbers]{natbib}

\usepackage{fullpage}

\author{Alexey Beshenov (cadadr@gmail.com)}
\title{Ejercicios para el curso sobre los números de Bernoulli}
\date{Febrero de 2017}

\DeclareRobustCommand{\Stirling}{\genfrac\{\}{0pt}{}}
\DeclareRobustCommand{\stirling}{\genfrac[]{0pt}{}}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{ejerc}{Ejercicio}

\begin{document}

{\normalfont\sffamily\bfseries \maketitle}

Cada ejercicio vale $1$ punto. Favor enviar sus soluciones al correo electrónico \texttt{cadadr@gmail.com}.

\begin{ejerc}
Para la función
$$S_k (n) \dfn \sum_{1 \le i \le n} i^k$$
deduzca la expresión en términos de los números de Bernoulli
$$S_k (n) = \frac{1}{k+1}\,\sum_{0 \le i \le k} {k+1\choose i}\,B_i\,n^{k+1-i}.$$
\end{ejerc}

\begin{ejerc}
Definamos
$$\sen t \dfn \sum_{k \ge 0} \frac{(-1)^k}{(2k+1)!}\,t^{2k+1}, \quad\quad \cos t \dfn \sum_{k \ge 0} \frac{(-1)^k}{(2k)!}\,t^{2k}$$
como series de potencias formales en $\CC [[t]]$.

\begin{enumerate}
\item Calcule las derivadas formales correspondientes.

\item Demuestre las identidades con series formales

\begin{gather*}
\cos t + i\,\sen t = e^{it},\\
(\sen t)^2 + (\cos t)^2 = 1,\\
\cos t = \frac{e^{it} + e^{-it}}{2}, \quad \sen t = \frac{e^{it} - e^{-it}}{2i}.
\end{gather*}
\end{enumerate}
\end{ejerc}

\begin{ejerc}
Calcule los coeficientes de la serie de potencias formal
$$\frac{1}{1 - (t+t^2)}.$$
\noindent{\small Indicación: se puede primero calcular algunos términos y tratar de adivinar el patrón.}
\end{ejerc}

\begin{ejerc}
Para $f (t) \dfn t + t^2$, encuentre la serie de potencias formal $g (t)$ tal que $f (g (t)) = g (f (t)) = t$.
\end{ejerc}

\pagebreak

\begin{ejerc}
~

\begin{enumerate}
\item Demuestre la identidad
$$(2k + 1)\,B_{2k} = -\sum_{1 \le \ell \le k-1} {2k \choose 2\ell}\,B_{2\ell}\,B_{2\,(k-\ell)} \quad \text{para }k\ge 2.$$

\noindent{\small Indicación: considere la función generatriz para los números de Bernoulli pares $f (t) \dfn \frac{t\,e^t}{e^t - 1} - \frac{t}{2} = \sum_{k \ge 0} \frac{B_{2k}}{(2k)!}\,t^{2k}$. Demuestre la identidad con la derivada formal $f (t) - t\,f(t)' = f(t)^2 - \frac{t^2}{4}$; sustituya $f (t)$ por $\sum_{k \ge 0} \frac{B_{2k}}{(2k)!}\,t^{2k}$ y compare los coeficientes de $t^{2k}$.}

\item Demuestre por inducción que $(-1)^{k+1}\,B_{2k} > 0$ para todo $k \ge 1$.
\end{enumerate}
\end{ejerc}

\begin{ejerc}
Demuestre que $\stirling{k}{k-1} = {k \choose 2}$.
\end{ejerc}

\begin{ejerc}
Usando las recurrencias, defina los números de Stirling $\stirling{k}{\ell}$ y $\Stirling{k}{\ell}$ para todo $k,\ell \in \ZZ$.

\begin{enumerate}
\item Demuestre que
$$\stirling{k}{\ell} = \Stirling{-\ell}{-k}.$$

\item Demuestre que $\Stirling{k}{\ell} = 0$ para $k\ell < 0$.
\end{enumerate}
\end{ejerc}

\begin{ejerc}
Demuestre la identidad
$$\frac{(-\ln (1-t))^\ell}{\ell!} = \sum_{k \ge \ell} \stirling{k}{\ell}\,\frac{t^k}{k!}.$$
\end{ejerc}

\begin{ejerc}
Definamos los \term{polinomios de Euler} por la función generatriz
$$\frac{2\,e^{xt}}{e^t+1}= \sum_{k\ge 0} E_k (x) \frac{t^k}{k!}.$$

\begin{enumerate}
\item Demuestre las siguientes identidades (parecidas a las identidades para los polinomios de Bernoulli):

\begin{gather*}
E_k (x+1) - E_k (x) = 2\,(x^k - E_k (x)),\\
E_k (1-x) = (-1)^k \, E_k (x),\\
E_k (1) = -E_k (0),\\
E_k' (x) = k\,E_{k-1} (x).
\end{gather*}

\item Compile la lista de los primeros $E_k (x)$ hasta $k = 6$.

\item El \term{número de Euler} $E_k$ está definido por la función generatriz con el \term{coseno hiperbólico}:
$$\frac{1}{\cosh t} \dfn \frac{2}{e^t + e^{-t}} \dfn \sum_{k \ge 0} \frac{E_k}{k!} \, t^k.$$
Demuestre que $E_k = 0$ para $k$ impar.

\item Demuestre que $E_k = 2^k \, E_k \left(\frac{1}{2}\right)$.
\end{enumerate}
\end{ejerc}

\begin{ejerc}
Calcule la factorización en números primos del denominador del número de Bernoulli $B_{30}$.
\end{ejerc}

\end{document}
