\documentclass{article}

\def\exercisespersection{}
\input{../definitions.tex}

\usepackage{fullpage}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{ejerc}{Ejercicio}
\newenvironment{solucion}{\begin{proof}[Solución]}{\end{proof}}

\begin{document}
\pagestyle{empty}

\mybanner{Álgebra computacional. Examen parcial 2\ifdefined\solutions{}.
Soluciones
\fi}{Universidad de El Salvador, 13/06/2019}

\subsection*{Ejercicios teóricos}

\begin{ejerc}[2 puntos]
  Sea $A$ una $k$-álgebra finitamente generada. Demuestre que
  $$\dim A = 0 \iff \dim_k A < \infty$$
  (aquí ``$\dim$'' denota la dimensión de Krull y ``$\dim_k$'' denota la
  dimensión de $k$-espacio vectorial).

  \ifdefined\solutions\begin{solucion}
    Hemos probado en las tareas que para
    $$I \subseteq k [x_1,\ldots,x_n], ~ A \dfn k [x_1,\ldots,x_n]/I$$
    se tiene
    $$\dim_k A < \infty \iff I \cap k[x_i] \ne 0\text{ para todo }i = 1,\ldots,n.$$
    Por la caracterización de la dimensión de Krull de $k$-álgebras finitamente
    generadas, la última condición es equivalente a tener $\dim A = 0$.
  \end{solucion}\fi
\end{ejerc}

\begin{ejerc}[2 puntos]
  Consideremos un ideal $I \subseteq k [x_1,\ldots,x_m]$. Sea $\widetilde{I}$ el
  ideal generado por los elementos de $I$ en
  $k [x_1,\ldots,x_m,y_1,\ldots,y_n]$. Describa la relación entre las series de
  Hilbert $H_I (t)$ y $H_{\widetilde{I}} (t)$.

  \ifdefined\solutions\begin{solucion}
    Hay varios modos de verlo. Si no queremos contar monomios, podemos revisar
    nuestro algoritmo recursivo que calcula $H_I (t)$. Sean $\preceq$ un orden
    monomial que respeta el grado (por ejemplo \emph{grlex}) y
    $G = \{ g_1,\ldots,g_s \}$ una base de Gröbner de $I$ respecto al orden
    $\preceq$. Luego,
    $$H_I (t) = H_{(LT (g_1), \ldots, LT (g_s))} (t).$$

    Notamos que como una base de Gröbner de $\widetilde{I}$ funcionan los mismos
    polinomios $g_1,\ldots,g_s$. Ahora el algoritmo recursivo para
    $\widetilde{I}$ hará lo mismo que el algoritmo para $I$, solo que en lugar
    de $(1-t)^m$ en los denominadores hay que poner $(1-t)^{m+n}$. Entonces,
    $$H_{\widetilde{I}} (t) = \frac{1}{(1-t)^n}\,H_I (t).$$

    \vspace{1em}

    Otra opción es analizar como se debe las funciones de Hilbert
    correspondientes $h_I (d)$ y $h_{\widetilde{I}} (d)$. Recordemos que
    \[ \widetilde{h}_I (d) =
      \# \{ x^\alpha \mid \deg x^\alpha \le d, \, x^\alpha \notin (LT (I)) \}. \]
    Ahora
    \begin{multline*}
      \widetilde{h}_{\widetilde{I}} (d) =
      \# \{ x^\alpha y^\beta \mid \deg x^\alpha + \deg y^\beta \le d, \, x^\alpha \notin (LT (I)) \} = \\
      \sum_{p + q = d} \# \{ x^\alpha y^\beta \mid \deg y^\beta =
      q, \, \deg x^\alpha \le p, \, x^\alpha \notin (LT (I)) \} =
      \sum_{p + q = d} \widetilde{h}_I (p)\,{n + q - 1 \choose q}.
    \end{multline*}
    Aquí ${n + q - 1 \choose q}$ es el número total de monomios $y^\beta$ tales
    que $\deg y^\beta = q$. Falta solo notar que
    \[ \widetilde{H}_{\widetilde{I}} (t) =
       \sum_{d \ge 0} \left(\sum_{p + q = d} \widetilde{h}_I (p)\,{n + q - 1 \choose q}\right)\,t^d =
       \left(\sum_{p\ge 0} \widetilde{h}_I (p)\,t^p\right)\cdot \left(\sum_{q\ge 0} {n + q - 1 \choose q}\,t^q\right) =
       \widetilde{H}_I (t)\cdot \frac{1}{(1-t)^n}. \qedhere \]
   \end{solucion}\fi
\end{ejerc}

\begin{ejerc}[2 puntos]
  Hemos probado en clase que para la serie de Hilbert
  \[ H_I (t) = \sum_{d\ge 0} h_I (d)\,t^d =
    \frac{a_m\,t^m + \cdots + a_1\,t + a_0}{(1-t)^n} \]
  el polinomio de Hilbert $p_I \in \QQ [x]$ cumple
  $$p_I (d) = h_I (d) \quad\text{para }d\gg 0.$$
  Demuestre que esto sucede precisamente para $d > m-n$; es decir,
  $$\max \{ d \mid p_I (d) \ne h_I (d) \} = m-n.$$

  \ifdefined\solutions\begin{solucion}
    Recordemos que
    $$p_I = \sum_{0 \le i \le m} a_i {x - i + n - 1 \choose n-1} \in \QQ [x]$$
    y
    \[ H_I (t) =
       \sum_{d \ge 0} h_I (d)\,t^d =
       \sum_{0 \le i \le m} \sum_{d \ge i} a_i\,{d - i + n - 1 \choose d}\,t^d =
       \sum_{d\ge 0} \left(\sum_{0 \le i \le \min \{d,m\}} a_i\,{d - i + n - 1 \choose d}\right)\,t^d. \]
    Entonces,
    $$p_I (d) - h_I (d) = \sum_{\min \{ d,m \} + 1 \le i \le m} a_i {d - i + n - 1 \choose n-1}.$$
    Ahora si $d = m-n$, se tiene
    $$p_I (m-n) - h_I (m-n) = \sum_{m-n+1 \le i \le m} a_i {m - i - 1 \choose n-1}.$$
    Notamos que
    $$0 \le m - i - 1 < n-1 \quad\text{para }m-n + 1 \le i < m,$$
    así que nos queda
    $$p_I (m-n) - h_I (m-n) = a_m\,{- 1 \choose n-1} = (-1)^{n-1}\,a_m \ne 0.$$
    Si $d > m-n$, entonces
    \[ p_I (d) = h_I (d). \qedhere \]
  \end{solucion}\fi
\end{ejerc}

\subsection*{Ejercicio práctico}

Se puede usar Macaulay2 para comprobar los cálculos, pero no se puede referir al
programa en las soluciones. Todos los pasos deben ser justificados.

\begin{ejerc}[4 puntos]
  Sea $k$ un cuerpo. Consideremos el ideal
  $$I \dfn (xy^2, \, x^2yz^2) \subset k [x,y,z]$$
  y la $k$-álgebra correspondiente
  $$A \dfn k [x,y,z]/I.$$

  \begin{enumerate}
  \item[1)] Encuentre una descomposición primaria minimal de $I$ y los primos
    asociados, minimales y encajados.

    \ifdefined\solutions\begin{solucion}
      Escribamos
      $$I = (xy^2, x^2yz^2) = (xy^2, x^2y) \cap (xy^2, x^2yz^2).$$
      Luego,
      $$(xy^2, x^2y) = (xy^2, x^2) \cap (y) = (x) \cap (x^2,y^2) \cap (y).$$
      De la misma manera, escribamos
      \[ (xy^2, x^2yz^2) =
         (x) \cap (y^2, x^2yz^2) =
         (x) \cap (x^2, y^2) \cap (y) \cap (y^2, z^2). \]
      Juntando todo esto, se obtiene
      $$I = (x) \cap (y) \cap (x^2,y^2) \cap (y^2, z^2).$$
      Aquí los ideales
      \[ \mathfrak{p}_1 = \mathfrak{q}_1 = (x)
         \quad\text{y}\quad
         \mathfrak{p}_2 = \mathfrak{q}_2 \dfn (y) \]
      son primos, mientras que
      \[ \mathfrak{q}_3 \dfn (x^2,y^2)
         \quad\text{y}\quad
         \mathfrak{q}_4 = (y^2,z^2) \]

      son primarios, dado que sus generadores son potencias de las
      variables. Se trata entonces de una descomposición primaria. Esta
      descomposición es minimal:

      \begin{itemize}
      \item primero, los ideales primos correspondientes
        $\mathfrak{p}_i = \sqrt{\mathfrak{q}_i}$
        \[ \mathfrak{p}_1 = (x), \quad
           \mathfrak{p}_2 = (y), \quad
           \mathfrak{p}_3 = (x,y), \quad
           \mathfrak{p}_4 = (y,z) \]
        son diferentes;

      \item además, calculamos que
        \begin{align*}
          \mathfrak{q}_1 \not\subseteq \mathfrak{q}_2\cap\mathfrak{q}_3\cap\mathfrak{q}_4 & = (y^2, \, x^2 y z^2),\\
          \mathfrak{q}_2 \not\subseteq \mathfrak{q}_1\cap\mathfrak{q}_3\cap\mathfrak{q}_4 & = (xy^2, \, x^2 z^2),\\
          \mathfrak{q}_3 \not\subseteq \mathfrak{q}_1\cap\mathfrak{q}_2\cap\mathfrak{q}_4 & = (xy^2, \, xyz^2),\\
          \mathfrak{q}_4 \not\subseteq \mathfrak{q}_1\cap\mathfrak{q}_2\cap\mathfrak{q}_3 & = (x^2y, \, xy^2).
        \end{align*}
\end{itemize}

Los primos $\mathfrak{p}_1$ y $\mathfrak{p}_2$ son minimales, mientras que
$\mathfrak{p}_2 \supset \mathfrak{p}_1$ y
$\mathfrak{p}_3 \supset \mathfrak{p}_2$ son encajados.
\end{solucion}\fi

\item[2)] Calcule la serie de Hilbert $H_I (t)$ y el polinomio de Hilbert
  $p_I (x)$.

  \ifdefined\solutions\begin{solucion}
    Recordemos que para los ideales monomiales $J_1, J_2$ tenemos la fórmula
    $$H_{J_1 + J_2} (t) = H_{J_1} (t) + H_{J_2} (t) - H_{J_1\cap J_2} (t).$$
    En nuestro caso,
    $$I = (xy^2) + (x^2yz^2), \quad (xy^2) \cap (x^2yz^2) = (x^2y^2z^2).$$
    Entonces,
    \[ H_I (t) =
       H_{(xy^2)} (t) + H_{(x^2yz^2)} (t) - H_{(x^2y^2z^2)} (t) =
       \frac{(1-t^3) + (1-t^5) - (1-t^6)}{(1-t)^3} =
       \frac{t^6 - t^5 - t^3 + 1}{(1-t)^3} =
       \frac{-t^5 + t^2 + t + 1}{(1-t)^2}. \]

    Recordemos que para una serie de Hilbert
    $$H_I (t) = \frac{a_m\,t^m + \cdots + a_1\,t + a_0}{(1-t)^\delta}$$
    el polinomio de Hilbert correspondiente es
    $$p_I (x) = \sum_{0 \le i \le m} a_i\,{x-i+\delta-1 \choose \delta-1}.$$
    En nuestro caso $\delta = 2$, así que los coeficientes binomiales en cuestión son nada más ${x \choose 1} = 1$ y
    $$p_I (x) = (x+1) + x + (x-1) - (x-4) = 2x + 4.$$
    De hecho, al desarrollar la serie de Hilbert se ve que
    \[ H_I (t) =
       1 + 3t + 6t^2 + 9t^3 + \sum_{d\ge 2} (2d + 4)\,t^d =
       1 + 3t + 6t^2 + 9t^3 + 12t^4 + 14t^5 + 16t^6 + \cdots \]
    En efecto,
    \begin{multline*}
      1 + 3t + 6t^2 + 9t^3 + \sum_{d\ge 4} (2d + 4)\,t^d =
      -3 - 3t - 2t^2 - t^3 + \sum_{d\ge 0} (2d + 4)\,t^d \\
    = -3 - 3t - 2t^2 - t^3 + 2\,\sum_{d\ge 0} d\,t^d + 4\,\sum_{d\ge 0} t^d =
      -3 - 3t - 2t^2 - t^3 + \frac{2t}{(1-t)^2} + \frac{4}{1-t} =
      \frac{-t^5 + t^2 + t + 1}{(1-t)^2}.
    \end{multline*}
  \end{solucion}\fi

\item[3)] Calcule la dimensión de Krull de $A$.

  \ifdefined\solutions\begin{solucion}
    Tenemos
    $$\dim A = \delta = \deg p_I + 1 = 2.$$
    También podríamos notar que
    \[ (xy^2, \, x^2 y z^2) \cap k [x,z] = 0. \qedhere \]
  \end{solucion}\fi

\item[4)] Encuentre una normalización de Noether para $A$.

  \ifdefined\solutions\begin{solucion}
    La normalización de Noether debería dar dos elementos algebraicamente
    independientes $a_1,a_2 \in A$ tales que $k [a_1,a_2] \subset A$ es una
    extensión integral.

    Consideremos el polinomio
    $$f (x,y,z) = x\,y^2$$
    y hagamos las sustituciones
    $$x_1 = x - az, \quad y_1 = y - bz.$$

    Ahora
    \[ f (x,y,z) =
      f (x_1+az, \, y_1 + b z, \, z) =
      (x_1+az)\,(y_1+bz)^2 =
      a b^2 z^3 + (b^2 x_1 + 2 a b y_1)\,z^2 + (2 b x_1 y_1 + ay_1^2)\,z + x_1 y_1^2. \]
    Entonces, bastaría poner $a = b = 1$ para obtener la dependencia integral
    $$z^3 + (x_1 + 2 y_1)\,z^2 + (2 x_1 y_1 + y_1^2)\,z + x_1 y_1^2 \equiv 0$$
    Podemos concluir que
    $$k [\overline{x}-\overline{z}, \overline{y}-\overline{z}] \subset A$$
    es una extensión integral. Calculemos qué es
    $k [\overline{x}-\overline{z}, \overline{y}-\overline{z}]$. Consideremos el
    homomorfismo
    \begin{align*}
      \phi\colon k [t,u] & \to k [x,y,z]/(x y^2, x^2 y z^2),\\
      t & \mapsto \overline{x}-\overline{z},\\
      u & \mapsto \overline{y}-\overline{z}.
    \end{align*}
    Tenemos
    $$\ker \phi = (x y^2, \, x^2 y z^2, \, x - z - t, \, y-z-u) \cap k [t,u] = 0.$$
    Entonces,
    $$k [\overline{x}-\overline{z}, \overline{y}-\overline{z}] \isom k [t,u].$$
    En particular, $\overline{x}-\overline{z}$ y $\overline{y}-\overline{z}$ son
    algebraicamente independientes sobre $k$. Podemos tomar
    \[ a_1 = \overline{x}-\overline{z}, \quad a_2 =
       \overline{y}-\overline{z}. \qedhere \]
   \end{solucion}\fi
 \end{enumerate}
\end{ejerc}

\end{document}
